
\phantomsection \label{subsubsec:SAE102}
\addcontentsline{toc}{subsubsection}{SAE102}

% Le tableau complet présentant une ressource

\setlength{\tabcolsep}{0.125cm} % Marge des colonnes
\setlength{\extrarowheight}{2pt} % Marge des lignes

\arrayrulecolor{saeC}

% 1er tableau : Nom/Code/Heures
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 1ère ligne : code & titre
	\cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries \hypertarget{SAE102}{SAÉ1.02}}
    & \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{\bfseries S'initier aux réseaux informatiques} % SAÉ12 :
\\
\end{tabular}


\begin{tabular}[t]{|G|}
\hline % 2ème ligne : url
	\url{https://docs.google.com/document/d/1vmfzMfJ7z1xZz0h9WBO72QPDFJDcwGJGuzpqaBrCwGU/edit?usp=sharing}
\\
\end{tabular}

\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline % 2ème ligne : semestre
	\textcolor{saeC}{\bfseries Cursus}
	& BUT1 > S1 > \textit{Adaptation locale}  \\
\hline % 3ème ligne : Heures
% \hline
 %   \textcolor{saeC}{\bfseries Heures (fiche)}
%    &
%    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{9h}, dont 3h CM/TD et 6h TP \\
%\cline{2-2}
%	& \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {20}h} \\
% \hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Heures}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée publiée au PN} : \textbf{non publié} \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Formation encadrée préconisée par l'ACD-RT} : \textbf{9h}, dont 3h CM/TD et 6h TP \\
\cline{2-2}
    &
    \textcolor{saeC}{\bfseries Projet} : {\bfseries {20}h} \\
\hline

\hline % 4ème ligne : Parcours
	\textcolor{saeC}{\bfseries Parcours}
	& Tronc commun \\
\hline
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Coefficients}
	& \textcolor{compCA}{RT1}~:~coeff.~\textbf{31} \\
\hline
\end{tabular}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
	\textcolor{saeC}{\bfseries Objectifs et problématique professionnelle} \\
	\hline
	 Le professionnel R\&T est confronté dans son environnement professionnel
à la mise en œuvre de réseaux informatiques. Il doit donc appréhender la
diversité de ses constituants et comprendre les interactions entre les
différents éléments constitutifs d'un réseau informatique afin
d'intervenir. Il doit mettre en pratique leurs connaissances techniques
de configuration de postes de travail et d'équipements du réseau afin
aboutir à un fonctionnement stable.
	\\
\hline
\end{tabular}

% Contenu
\begin{tabular}{|G|}
	\textcolor{saeC}{\bfseries Description générique} \\
	\hline
    {\bfseries Description}

Dans son environnement professionnel, le professionnel R\&T doit
mobiliser ses connaissances et ses compétences dans les systèmes
d'exploitation, les protocoles réseaux, les outils logiciels, notamment
sur l'interconnexion de switchs, routeurs d'accès Internet (fibre
optique, \textabbrv{4G}, \ldots).Il doit être capable de~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  effectuer une segmentation d'un réseau\,;
\item
  configurer le plan d'adressage (statique/\textabbrv{DHCP}) et le routage\,;
\item
  installer des postes clients (Windows, Linux) pour les utilisateurs.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Type de livrables ou de productions}

Les étudiants peuvent produire un schéma réseau annoté avec le plan
d'adressage et les services.\\
Ils peuvent être évalués à travers~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Une démonstration technique commentée\,;
\item
  Un rapport technique avec présentation diaporama.
\end{itemize}
L'étudiant s'approprie son portfolio. Des temps sont prévus pour qu'il y
synthétise sa production technique et son analyse argumentée.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Mots-clés}

Réseau local, Connexion Internet, Équipements actifs. \\
\hline
\end{tabular}

% 2ème tableau : Compétences et apprentissages critiques
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
        \bfseries \textcolor{saeC}{Compétences /} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{Apprentissages} \tabularnewline
        \bfseries \textcolor{saeC}{critiques}
    \end{tabular}
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\textcolor{compCA}{RT1} Administrer les réseaux et l'Internet
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.01} \textit{Maîtriser les lois fondamentales de l'électricité afin d'intervenir sur des équipements de réseaux et télécommunications}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.02} \textit{Comprendre l'architecture et les fondements des systèmes numériques, les principes du codage de l'information, des communications et de l'Internet}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.03} \textit{Configurer les fonctions de base du réseau local}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.04} \textit{Maîtriser les rôles et les principes fondamentaux des systèmes d'exploitation afin d'interagir avec ceux-ci pour la configuration et l'administration des réseaux et services fournis}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.05} \textit{Identifier les dysfonctionnements du réseau local et savoir les signaler}
\tabularnewline
\textcolor{compCA}{$\bullet$ AC11.06} \textit{Installer un poste client, expliquer la procédure mise en place}
\tabularnewline
\end{tabular}
 \\
\hline
    
\end{tabular}
% \ifcsdef{Rcoeff\CODE A}{coef. {\csname Rcoeff\CODE A\endcsname}}{}

% SAE
\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
    \textcolor{saeC}{\bfseries Ressources combinées }
    &
    \begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{R101}{\textcolor{ressourceC}{R1.01}} Initiation aux réseaux informatiques
\tabularnewline
\hyperlink{R102}{\textcolor{ressourceC}{R1.02}} Principes et architecture des réseaux
\tabularnewline
\hyperlink{R103}{\textcolor{ressourceC}{R1.03}} Réseaux locaux et équipements actifs
\tabularnewline
\hyperlink{R104}{\textcolor{ressourceC}{R1.04}} Fondamentaux des systèmes électroniques
\tabularnewline
\hyperlink{R106}{\textcolor{ressourceC}{R1.06}} Architecture des systèmes numériques et informatiques
\tabularnewline
\hyperlink{R108}{\textcolor{ressourceC}{R1.08}} Bases des systèmes d'exploitation
\tabularnewline
\hyperlink{R110}{\textcolor{ressourceC}{R1.10}} Anglais technique 1
\tabularnewline
\hyperlink{R111}{\textcolor{ressourceC}{R1.11}} Expression-Culture-Communication Professionnelles : Introduction à la communication et au savoir-être professionnels
\tabularnewline
\hyperlink{R112}{\textcolor{ressourceC}{R1.12}} Projet Personnel et Professionnel
\tabularnewline
\hyperlink{R115}{\textcolor{ressourceC}{R1.15}} Gestion de projet 1 : Maîtriser les bases de l'organisation du travail
\tabularnewline
\end{tabular} %\listeSAE{\CODE}
    \\
\hline
\end{tabular}





\begin{tabular}[t]{|P|T|}
\hline
\begin{tabular}[t]{@{}P@{}}
 \bfseries \textcolor{saeC}{Exemples de} \tabularnewline
 \bfseries \textcolor{saeC}{mise en \oe{}uvre}
\end{tabular}
 & 
\begin{tabular}[t]{@{}T@{}}
\hyperlink{SAE102Ex1}{Exemple 1} : Comment découvrir mon réseau informatique ?
\tabularnewline
\hyperlink{SAE102Ex2}{Exemple 2} : Concevoir un réseau informatique pour une manifestation évènementielle
\tabularnewline
\hyperlink{SAE102Ex3}{Exemple 3} : Comment construire son réseau d'entreprise ?
\tabularnewline
\hyperlink{SAE102Ex4}{Exemple 4} : Configuration d'un RaspberryPi connecté
\tabularnewline
\end{tabular}
\\
\hline
\end{tabular}

\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE102Ex1}{Exemple 1} : Comment découvrir mon réseau informatique ?}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Il s'agit de donner la méthodologie de travail pour faire découvrir le
réseau informatique de chaque étudiant. On s'appuiera sur les concepts
fondamentaux des systèmes d'exploitation, de vocabulaire en
réseaux-informatiques, des protocoles réseaux et des outils logiciel
réseau de base. L'étudiant s'intéressera également à recenser les
caractéristiques de consommation d'énergie des équipements du réseau.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

Il s'agit de comprendre l'agencement des briques réseaux (accès au
réseau Internet, Box en général), des équipements (routeur, switch,
firewall, WiFi), des terminaux (\textabbrv{PC}, smartphone, imprimantes, consoles de
jeux, media-center, \textabbrv{NAS}, \ldots) et des protocoles (\textabbrv{IP}, \textabbrv{DHCP}, \textabbrv{DNS}, Mail,
Web, \ldots) qui permettent leur fonctionnement.\\
On peut s'appuyer sur le réseau domestique de chaque étudiant avec une
Box d'accès Internet (\textabbrv{xDSL}, \textabbrv{FO}), ou bien une maquette TP avec un routeur
de sortie accédant à Internet via les ressources informatiques du
département.On peut caractériser simplement l'adressage \textabbrv{IP}v4 dynamique,
le masque de sous-réseaux, la passerelle par défaut, les serveurs \textabbrv{DNS}.
On peut également faire paramétrer un adressage \textabbrv{IP}v4 statique sur un
poste client.On peut s'appuyer sur les commandes de base~: \texttt{ipconfig},
\texttt{ifconfig}, \texttt{ip}, \texttt{ping}, \texttt{arp}, \texttt{traceroute}, \texttt{arp-scan} (ArpCacheWatch sous
Windows) pour lister les adresses \textabbrv{MAC} présentes dans le réseau local.\\
On peut faire découvrir les outils pour connaître son adresse \textabbrv{IP}
Publique par ex: \url{http://www.monip.org/} ,
\url{https://dnschecker.org/ip-location.php} et également les
performances (débits montants/descendants et latence du réseau)
\url{https://www.degrouptest.com/test-debit.php}.\\
On peut faire découvrir l'application Android WiFi Analyser pour lister
les points d'accès à proximité ou les fréquences utilisées~:
\url{https://github.com/VREMSoftwareDevelopment/WiFiAnalyzer}.\\
Enfin, on pourra initier les étudiants les plus avancés à l'usage de la
distribution Linux Kali en \textabbrv{VM} avec l'outil \texttt{nmap} (
\url{https://nmap.org/}) pour découvrir (en interne) les ports ouverts
sur les équipements du réseau local domestique. Bien expliquer que
l'usage de cet outil de test de pénétration doit être réalisé en
respectant l'éthique.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, projet

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

L'étudiant doit être capable de retranscrire son réseau grâce à un outil
de schéma réseau et de le détailler avec l'ensemble des observations
relevées. Il doit être capable de produire une fiche technique de
recette ou une présentation type powerpoint. Un bilan de consommation
énergétique des équipements du réseau doit être également fourni, il
peut être complété par les informations provenant d'un compteur
électrique intelligent.\\
On peut utiliser un logiciel de dessin technique (type
\url{https://app.diagrams.net}, Microsoft Visio ou Lucidchart) pour les
schémas réseaux en utilisant à bon escient les symboles et pictogrammes
(switch, routeur, firewall, WiFi, \ldots). \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE102Ex2}{Exemple 2} : Concevoir un réseau informatique pour une manifestation évènementielle}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

L'objectif est d'être capable d'installer un réseau informatique avec
l'interconnexion de switches, un routeur d'accès Internet (\textabbrv{FO} ou \textabbrv{4G}), un
point d'accès WiFi, savoir effectuer la segmentation du réseau,
configurer le plan d'adressage (statique/\textabbrv{DHCP}) et le routage,
installation des postes clients (Windows, Linux) pour les utilisateurs.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

Il s'agit de~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  répondre au cahier des charges\,;
\item
  savoir dimensionner les puissances électriques de l'installation
  réseau et télécom\,;
\item
  savoir dimensionner les équipements du réseau\,;
\item
  assurer l'interconnexion d'une installation temporaire\,;
\item
  garantir la sécurité des ports des switchs\,;
\item
  utiliser des \textabbrv{VLAN}s distincts (data, management)\,;
\item
  mettre en place une politique sécurisée de mots de passe
  (utilisateurs, équipements)\,;
\item
  savoir monitorer les éléments actifs et observer le trafic sur réseau\,;
\item
  savoir diagnostiquer les dysfonctionnements.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, projet

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

L'étudiant doit être capable de retranscrire l'architecture réseau grâce
à un outil de schéma réseau et de le détailler avec l'ensemble des
paramètres du cahier des charges et des configurations.\\
Pour l'évaluation, les étudiants doivent être capables de faire une
démonstration technique progressive par tests unitaires, ou un rapport
de synthèse ou une présentation avec diaporama.\\
On peut utiliser un logiciel de dessin technique pour les schémas
réseaux en utilisant à bon escient les symboles et pictogrammes (switch,
routeur, firewall, WiFi, \ldots). \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE102Ex3}{Exemple 3} : Comment construire son réseau d'entreprise ?}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Le but est d'amener les étudiants à construire eux-mêmes un réseau
simplifié d'équipements actifs filaires interconnectés, sur la base d'un
cahier des charges général type « schéma de dépannage ».

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

Cette SAÉ nécessite un travail en amont de recensement des
fonctionnalités nécessaires et d'un recensement de matériel choisi sur
la base d'un recueil de fiches produit professionnelles (« datasheet »
en anglais) ou à défaut une sitographie commerçante anglophone.\\
Suite à ce choix, les étudiants produisent eux-mêmes au moins un des
câbles nécessaires à cette installation. Ils utiliseront les équipements
déjà en place dans l'établissement en remplacement de ceux qui auront
été déterminés pour achat sur catalogue. La SAÉ se termine par le
déploiement et la configuration des équipements et des postes clients et
d'en permettre leur administration dans l'avenir.\\
Une fois le réseau fonctionnel, il convient de définir un poste comme
point d'administration. Ce poste dispose d'un accès à une interface de
commande (console et ssh sur routeur et switch) et d'une interface
capturant le trafic sur lien inter-\textabbrv{VLAN}. Il est également possible
d'analyser les flux sur grâce aux outils de capture des trames (Tcpdump,
Wireshark).\\
En synthèse, l'étudiant sera confronté à~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Analyse des besoins et chiffrage des achats nécessaires\,;
\item
  Construction (sertissage) des câbles et recettes de conformité\,;
\item
  Déploiement et configuration d'un \textabbrv{LAN} multi-réseaux, multi-\textabbrv{VLAN};
\item
  Déploiement des postes clients communicants\,;
\item
  Mise en place d'une solution d'administration et de surveillance des
  flux.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, projet

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Livrable documentaire en tant qu'évaluation intermédiaire~:
  \begin{itemize}
  \item
    recensement des besoins de fonctionnalités\,;
  \item
    prévisionnel des achats nécessaires (hors poste client).
  \end{itemize}
\item
  Livrables de réalisation pratique en tant qu'évaluation terminale~:
  \begin{itemize}
  \item
    validation en TP des configurations déployées sur les équipements~:
    l'étudiant doit être en capacité
    de commenter ses choix et réalisations\,;
  \item
    ou soutenance justifiant les choix et présentant l'architecture mise
    en place.
  \end{itemize}
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}



\arrayrulecolor{saeC}

% Description
\begin{tabular}{|G|}
	\hline
    \cellcolor{saeC} \textcolor{compCAp!20!white}{{\bfseries \hypertarget{SAE102Ex4}{Exemple 4} : Configuration d'un RaspberryPi connecté}} \\
	\hline
	{\bfseries Problématique professionnelle}

Il s'agit de configurer un RaspberryPI pour que l'on puisse le
programmer sans avoir à toujours y brancher un écran et un clavier mais
en y accédant simplement en \textabbrv{SSH}, peu important le réseau sur lequel il
est connecté. On peut placer sur le Raspberry une \textabbrv{LED} qui s'allumerait
et pour les plus avancés une photoRésistance (avec un pont diviseur
entre photorésistance et une résistance de 10kOhms) pour récupérer la
valeur de la luminosité ambiante.

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Description}

La SAÉ va servir de base pour de futures SAÉ plus poussées en IoT ou en
réseaux.\\
Les étapes à réaliser seraient les suivantes~:
\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Connecter un Raspberry PI avec un clavier, un écran et récupérer son
  adresse \textabbrv{MAC}.
\item
  Changer le login et le mot de passe par défaut.
\item
  Activer \textabbrv{SSH} sur le Raspberry PI. Récupérer l'adresse \textabbrv{IP} en \textabbrv{DHCP}. Voir
  comment accéder en \textabbrv{SSH}.
\item
  Débrancher le Raspberry PI et le brancher sur un autre réseau
  ailleurs. Puis utiliser les commandes
  \texttt{ssh} pour retrouver l'adresse de la carte sur le nouveau
  réseau et communiquer avec elle.
\item
  Utiliser via \textabbrv{SSH} le Raspberry PI pour allumer la \textabbrv{LED} qui est connectée
  et pour les plus avancés récupérer
  la valeur du capteur (Photorésistance) pour évaluer la luminosité dans
  la pièce où on a placé la carte.
\end{itemize}

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Formes pédagogiques}

TP, projet

\vspace{0.2cm}
{\bfseries Modalités d'évaluation}

\begin{itemize}[topsep=5pt]
\item
  Compte-rendu
\item
  et/ou vidéo de démonstration.
\end{itemize} \\
\hline
\end{tabular}
